催眠學係咪一切神秘學的基礎？

催眠是使用暗示等方法，讓我們進入放鬆、專注、注意力高度集中的類似睡眠卻並非睡眠的狀態，也就是催眠狀態。

當身體及意識處於催眠狀態，潛意識便較容易接收提示，這可以讓我們與潛意識進行溝通。

具體催眠的應用和幫助：
1）記憶回溯
2）麻醉止痛。在麻醉藥面世前做手術，催眠止痛係其中一項麻碎止痛方式。
3）醫治心理疾病，如焦慮等。
4）戒壞習慣
5）幫助入睡
6）減肥

在神秘學中，催眠可以向自己潛意識溝通，然後潛意識再向自己靈魂溝通，自己靈魂向靈界溝通，達到通靈、前世回溯效果。

在佛教，有類似概念，叫禪定。指因禪定力而得到超越凡人的神秘力量，叫神通。禪定同催眠不同，但都係與潛意識溝通的方法。

倒底催眠所達致的神通或通靈，係真通靈，還是大腦潛意識作崇。大家有待探討。目前主流相信係潛意識的幻想。不過，能夠掌握催眠術的人並不多，期待有更多人學懂它，並探討呢件事。

參考：
1）英國老婦手術拒絕麻醉 靠自我催眠克服痛楚

2) Hypnosis - Hypnotherapy

3) Study identifies brain areas altered during hypnotic trances

4）Wikipedia
前世回溯

神通

禪定

5）

5）HKMA 催眠高等文憑課程簡介

6) 催眠術——聖經所稱的「迷術」

（文中提到，斯和凱瑟琳的例子並不獨特，也有其他研究指出人在接受催眠後產生靈異能力。）
（文中提到，很多前生回溯是在不預期的情形下突然發生的，有催眠師本來不相信輪回，但是因為太經常看見病人在催眠下發現自己的前生，所以無法不檢討自己的世界觀）

7）基督徒可以練瑜伽、外丹功， 或受催眠嗎？

（文中強調催眠具通靈功能，並以基督教方式批判視之為魔鬼邪靈）

想學

催眠hypnosis，其實喺心理學上仲係好controversial